思覺失調遺傳之外.......

思覺失調遺傳之外

去年，美國哈佛大學、麻省理工學院、波士頓兒童醫院等數間機構的 研究人員宣佈，找到一個與思覺失調症（schizophrenia）顯著相關的基因， 引發媒體熱烈報導。《紐約時報》和《華盛頓郵報》評論該研究 「具指標意義」，而美國有線新聞電視網（CNN）盛讚其「開創價值」， 《經濟學人》甚至一改保守態度，肯定遺傳學「為這個惱人的疾病開啟一扇窗口」。

我們隱約能理解媒體為何如此關注這個議題，因為思覺失調症的研究結果總是令人失望。這個複雜且令人困惑的精神疾病其生物學機制長久以來是個謎，然而我們為它付出的代價卻很清楚，光是美國，每年用於病患照護的總金額估計就達600多億美元，其中包含醫療保健的花費，以及失業和早逝所造成的間接經濟損失。破解該疾病的主要成因，將是重大的醫學進展。

大規模遺傳研究於10多年前展開，各界寄予厚望，期待從中獲得嶄新見解和療法。我們確實亟需有所進展，因為現有的抗精神病藥物僅能抑制最明顯的症狀，例如妄想和幻覺，還經常引發嚴重副作用，而且對於慢性症狀例如社會退縮（social withdrawal）和認知功能缺陷，幾乎沒有任何效果。

然而，這些遺傳研究未能滿足我們的期待。針對思覺失調症、憂鬱症、強迫症和雙極性疾患（bipolar disorder，俗稱躁鬱症）的大量遺傳研究僅傳達出一個訊息：我們很可能無法憑藉單一基因發展出新療法，即使是去年登上頭條新聞的研究也不例外。但這些研究仍讓我們更清楚得知：想了解思覺失調症的心智發展歷程，是多麼艱鉅的任務。

人群中的1%

研究精神疾病的科學家有堅實的理由認定，從遺傳下手有助於推動該領域突破進展。數十年來的家族和雙胞胎研究均指出，思覺失調症的罹病風險與遺傳因素強烈相關；該疾病盛行率變動幅度不大，也強化了此觀點：儘管環境和社會經濟狀況差異巨大，世界各地的盛行率大約都是1%。

遺傳學家也知道，找出背後的調控基因並非易事。要在整個人類群體中確定哪幾個基因強大到足以引發思覺失調症，幾乎不可能，它們可能僅出現於少數思覺失調症患者的身上。另一方面，相對常見的基因對於思覺失調症的影響較輕微，因此難以偵測，要找到它們需要更大的統計檢定力，這意味要有大量樣本（包括數萬名病患和對照受試者）。科學家為了克服這項挑戰，於2007年啟動「精神疾病基因組聯盟」（PGC），共同研究思覺失調症等精神疾病，目前共有38個國家800多名研究人員參與，並蒐集了90多萬名受試者的樣本。

PGC思覺失調症工作小組主席、英國卡地夫大學的精神疾病遺傳學家歐杜諾文（Michael O'Donovan）表示，整合全基因組關聯性研究（GWAS）中「極為龐大的樣本數」，確實需要採用全球合作的策略。PGC在2014年7月提出的報告備受矚目，他們總共研究了3萬7000名思覺失調症病患和11萬3000名對照受試者。該研究找到染色體上108個與思覺失調症有關的位點，其中包括腦部訊號傳遞系統的基因，相關基因產物也是目前抗精神病藥物的主要標靶。找到這些與疾病相關的基因，意味採用GWAS來研究思覺失調症應該是可行的。

研究結果也顯示，與思覺失調症關聯最強的遺傳位點是「主要組織相容性複合體」（MHC）蛋白質的基因編碼，MHC的主要功能是辨識入侵體內的外來物，也能警示免疫系統做出反應。這項發現促使美國哈佛大學－麻省理工學院博德研究院的遺傳學家麥卡洛（Steven McCarroll）進一步研究MHC，麥卡洛團隊在深入探索後找到C4（一種MHC基因）的變異型，發現受試者當中若擁有該變異，會讓罹患思覺失調症的比率從1%提升為1.27%。

儘管增加幅度不大，這篇在去年刊登於《自然》的論文指出，他們的研究結果至少能說明某些案例的病因。而這項研究的重要性不只於此，研究人員還發現，每個人擁有的C4基因不只在DNA序列有差異，基因長度與複製數也不同。

因為現有的抗精神病藥物僅能抑制最明顯的症狀，例如妄想和幻覺，還經常引發嚴重副作用，而且對於慢性症狀例如社會退縮（social withdrawal）和認知功能缺陷，幾乎沒有任何效果。

唔撚記得連登仔經常食嘅SSRIs有anticholinergic effect